**摄影**（）是指使用某种专门设备进行[影像记录的过程](../Page/影像.md "wikilink")。一般我们使用[机械](../Page/机械.md "wikilink")[照相机或者](../Page/照相机.md "wikilink")[數碼照相机进行靜態圖片摄影](../Page/數碼照相机.md "wikilink")，靜態摄影也会被称为**照相**。而[攝影機](../Page/攝影機.md "wikilink")（[攝像放像機](../Page/攝像放像機.md "wikilink")）則可以動態攝影，例如[電視](../Page/電視.md "wikilink")、[電影](../Page/電影.md "wikilink")。目前部分數位相機、數位攝影機，同時具有靜態攝影與動態攝影的功能。

## 基本原理

[Canon_EOS_400D.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Canon_EOS_400D.jpg "fig:Canon_EOS_400D.jpg")

在摄影中，通常使用[照相机或者](../Page/照相机.md "wikilink")[照相暗盒](../Page/暗箱.md "wikilink")（Camera
obscura）作为照相设备，利用光学[胶卷或者](../Page/胶卷.md "wikilink")[数码存储卡作为记录介质](../Page/数码存储卡.md "wikilink")。但也有例外，比如[曼·雷的](../Page/曼·雷.md "wikilink")[实物投影法](../Page/实物投影.md "wikilink")（rayographs）就是利用影子在[相纸上成像](../Page/相纸.md "wikilink")，而不需要用到照相机。

多數照相是用一系列的[透鏡組成的](../Page/透鏡.md "wikilink")[鏡頭](../Page/鏡頭.md "wikilink")，將光線[折射](../Page/折射.md "wikilink")[聚焦後在](../Page/聚焦.md "wikilink")[底片或者](../Page/底片.md "wikilink")[CCD光學感應介質](../Page/CCD.md "wikilink")，底片本身也是儲存介質，以化學變化儲存訊號。而CCD則會將光轉換為[電子訊號後](../Page/電子訊號.md "wikilink")，以[數碼存儲卡儲存](../Page/數碼存儲卡.md "wikilink")。儲存的訊號可透過某些方式，還原成光學信息後，用[相片或](../Page/相片.md "wikilink")[顯示器觀賞](../Page/顯示器.md "wikilink")。除了透鏡構成的鏡頭，少數鏡頭是用反射鏡或反射鏡搭配透鏡所構成。

## 历史

### 相機的前身

[Camera_Obscura_box18thCentury.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Camera_Obscura_box18thCentury.jpg "fig:Camera_Obscura_box18thCentury.jpg")
[Susse_Frére_Daguerreotype_camera_1839.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Susse_Frére_Daguerreotype_camera_1839.jpg "fig:Susse_Frére_Daguerreotype_camera_1839.jpg")

相機的前身為[暗箱](../Page/暗箱.md "wikilink")（Camera
obscura）\[1\]\[2\]，又稱暗盒。原始的暗箱，只是利用一个黑暗的房子的一堵墙上的孔，将外面的景物投射到平面上。實際上，camera
obscura的字面意思就是“黑暗的房子”\[3\]\[4\]。據說古代中東的遊牧民族就留意到这样的現象：白天的時候，他們躲在帳蓬內休息，偶爾會看到投在帳篷上的倒立影像，而這些影像是來自帳篷的後方\[5\]。

古代學者如[墨子也注意到光線通過小孔可形成倒立影像](../Page/墨子.md "wikilink")\[6\]\[7\]。[亞里士多德在他的著作](../Page/亞里士多德.md "wikilink")《論問題》（）中，提及暗箱的概念\[8\]。[海什木利用針孔裝置](../Page/海什木.md "wikilink")，對[日食進行觀察](../Page/日食.md "wikilink")\[9\]。這些針孔裝置，其工作原理，和現在被我們稱為[針孔相機的工具](../Page/針孔相機.md "wikilink")，是完全一樣的。

值得一提的是，儘管「暗箱」的概念早在[公元前已經出現](../Page/公元前.md "wikilink")，但要到1604年，camera
obscura這個詞才出現。數學家[開普勒是第一個使用這個詞的人](../Page/開普勒.md "wikilink")\[10\]。

在15世纪，艺术家们開始利用暗箱作繪畫的輔助工具。[布魯內萊斯基利用小孔成像原理進行臨摹](../Page/菲利波·布魯內萊斯基.md "wikilink")\[11\]，開創[透視繪畫法](../Page/透視.md "wikilink")。隨科技的進步，在16世紀陸續有人想出為暗箱裝上[凸透鏡](../Page/凸透鏡.md "wikilink")\[12\]\[13\]，令影像更加清晰明亮。值得一提的是，這些暗箱大多是無法隨意搬動的工具。

[达芬奇在](../Page/达芬奇.md "wikilink")[《大西洋手稿》](../Page/大西洋古抄本.md "wikilink")\[14\]中留下了暗箱的草圖\[15\]\[16\]。其後又出現可以隨身攜帶，且裝上鏡頭的暗箱\[17\]，這類暗箱具有對焦機構，有一塊反光鏡，鏡上又有一塊磨砂玻璃可作對焦屏，對焦後把半透明的紙張放在玻璃上繪圖\[18\]。為了令影像更加清晰，有人想出在暗箱內安裝一片隔膜狀的光圈\[19\]。

暗箱發展至18世紀，已經十分完備，方便攜帶的暗箱紛紛湧現，成為業餘畫家和畫壇巨匠在旅途上的良伴。至19世紀初，英法等國的攝影先驅開始以暗箱進行實驗，拍攝一系列的照片\[20\]\[21\]。不過，由於無法把影像固定下來（[定影](../Page/定影.md "wikilink")），照片一經光線照射，影像便消失\[22\]，相信並沒有實物存世。最早期的相機，其外觀和[畫家用的暗箱十分相似](../Page/畫家.md "wikilink")\[23\]。事實上，有不少攝影先驅都是畫家出身。

### 攝影術的誕生

[View_from_the_Window_at_Le_Gras,_Joseph_Nicéphore_Niépce.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:View_from_the_Window_at_Le_Gras,_Joseph_Nicéphore_Niépce.jpg "fig:View_from_the_Window_at_Le_Gras,_Joseph_Nicéphore_Niépce.jpg")
[Daguerreotype_Daguerre_Atelier_1837.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Daguerreotype_Daguerre_Atelier_1837.jpg "fig:Daguerreotype_Daguerre_Atelier_1837.jpg")
[Latticed_window_at_lacock_abbey_1835.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Latticed_window_at_lacock_abbey_1835.jpg "fig:Latticed_window_at_lacock_abbey_1835.jpg")

現存最早的照片由法国人[尼埃普斯](../Page/约瑟夫·尼塞福尔·尼埃普斯.md "wikilink")在1826年拍攝\[24\]\[25\]\[26\]。尼埃普斯將\[27\]塗在\[28\]\[29\]版上，曝光8小時獲得此影像\[30\]。他稱這種技術為，但他未及完善这一技术便去世\[31\]。他的合伙人\[32\]法国画家[達蓋爾繼續研究](../Page/路易·達蓋爾.md "wikilink")，发明了[達蓋爾攝影法](../Page/银版摄影法.md "wikilink")\[33\]\[34\]\[35\]，又稱银版摄影法，在1839年由法國政府買下專利權\[36\]\[37\]，并于同年8月19日\[38\]宣告攝影術的誕生。

銀版攝影法的優點是照片逼真，而且是正像\[39\]\[40\]。缺點是從不同的角度觀看，照片會由正像變成負像\[41\]。此外，由於影像是在一層很薄的銀上形成，因此容易受損，用手指輕擦也可能會令照片受損\[42\]。後來法國[物理學家](../Page/物理學家.md "wikilink")[斐索想出為照片鍍金](../Page/阿曼德·斐索.md "wikilink")，並在1840年發明「鍍金法」這種保護措施，方法是把[氯化金加進](../Page/氯化金.md "wikilink")[硫代硫酸鈉的水溶液](../Page/硫代硫酸鈉.md "wikilink")，再灑在照片上，然後用酒精燈加熱，形成黃金保護層\[43\]。一眾攝影師則想出更直接的方法，把照片密封在玻璃鏡框中\[44\]\[45\]。還有，由於使用水銀蒸汽顯影\[46\]\[47\]\[48\]，有可能導致攝影師[水銀中毒](../Page/水銀中毒.md "wikilink")。其他缺點包括拍出來的影像是左右顛倒\[49\]\[50\]\[51\]、複製照片困難，還有拍攝成本高昂\[52\]。

不過，由於技術已被公開\[53\]\[54\]\[55\]，銀版攝影法在世界各地廣為流傳，更一度成為主流的攝影方法，至1850年代始被等新方法取代。

作为另一个重要的创始人，英国人\[56\]\[57\]\[58\]
于1841年\[59\]\[60\]发表了[卡羅法](../Page/卡羅法.md "wikilink")。據悉，塔尔博在1835年\[61\]\[62\]\[63\]，用塗上感光物料的高級書寫紙張\[64\]\[65\]，拍攝世上第一張負像照片\[66\]\[67\]\[68\]，即後來所謂的[負片](../Page/負片.md "wikilink")。通過\[69\]\[70\]\[71\]，可獲得正像照片，由此開創出由负转正的摄影工艺\[72\]\[73\]。

[卡羅法的拍攝成本較低](../Page/卡羅法.md "wikilink")\[74\]，又可重複印製相同的照片\[75\]\[76\]\[77\]。但由於使用紙作為負片，影像也較為模糊\[78\]\[79\]。相對於達蓋爾的大成功，塔尔博特的發明並沒有引起太大的注意\[80\]\[81\]。不過，作為第一種由負轉正的摄影工艺，塔尔博特仍被視為攝影的始創者之一。

塔尔博特的《自然的畫筆》（），於1844年至1866年之間出版，被視為史上首本以照片作為[插圖的書籍](../Page/插圖.md "wikilink")\[82\]。但有反對者指，英國植物學家[安娜·阿特金斯的](../Page/安娜·阿特金斯.md "wikilink")《不列顛的海藻照片：藍晒法印象》（Photographs
of British Algae: Cyanotype Impressions）才是\[83\]。

其他對攝影作出重要貢獻的人士，包括英國的[約翰·赫歇爾](../Page/約翰·赫歇爾.md "wikilink")[爵士](../Page/爵士.md "wikilink")，他創造了photography這個詞\[84\]，又發現硫代硫酸鈉可以把[鹵化銀溶在水中](../Page/鹵化銀.md "wikilink")\[85\]\[86\]，解決了[定影這個問題](../Page/定影.md "wikilink")\[87\]。其他重要貢獻包括這種古典攝影工藝\[88\]，它成了工業[藍圖的前身](../Page/藍圖.md "wikilink")。

出身顯赫的，在1790年代開始研究[硝酸銀對光線的反應](../Page/硝酸銀.md "wikilink")，並嘗試以暗箱拍攝照片，不過以失敗告終\[89\]。威治伍德又把樹葉放在塗了硝酸銀的白色[皮革上](../Page/皮革.md "wikilink")，結果皮革未被蓋住的部分變成黑色\[90\]。威治伍德把一些物件放在經處理的紙上，「複製」出這些物件的模樣，但無法固定影像，時間一长，影像就消失了\[91\]。一般認為，威治伍德的照片沒有保存下來。

但近年有學者指，其中一張被認為是塔尔博特作品的樹葉照片，可能是威治伍德的作品。假如屬實，有關照片將會是世上最古老的照片，有超過200年的歷史。\[92\]

### 由風景到肖像

[Boulevard_du_Temple_by_Daguerre.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Boulevard_du_Temple_by_Daguerre.jpg "fig:Boulevard_du_Temple_by_Daguerre.jpg")[聖殿大道照片](../Page/聖殿大道.md "wikilink")，被視為史上首張有人物出現的照片。在照片的左下角，出現了兩個人物，相信是一名[鞋匠和他的顧客](../Page/擦鞋工.md "wikilink")。照片曝光超過十分鐘，本來車水馬龍的街道因此顯得冷清，只紀錄到兩人的身影。\]\]

早期的銀版摄影法，照片的曝光時間很長\[93\]\[94\]，需要十多分鐘，很難拍攝[肖像和移動中的物體](../Page/肖像.md "wikilink")。在這個階段，最常見的攝影題材是[風景和](../Page/風景.md "wikilink")[靜物](../Page/靜物畫.md "wikilink")，而最具商業潛力的卻是[肖像](../Page/肖像.md "wikilink")\[95\]。

在1841年\[96\]\[97\]，法國攝影師用[氯化碘蒸汽](../Page/氯化碘.md "wikilink")，對金屬感光版加工，成功將曝光時間縮短至以秒計\[98\]。移居英國的克勞德，買下銀版攝影法在英國的專利權，在英國[倫敦開設](../Page/倫敦.md "wikilink")[影樓](../Page/影樓.md "wikilink")，是個十分成功的攝影師，獲得不少榮譽，不過一場大火令他的肖像作品化為烏有\[99\]，只有小量留傳後世。他留給世人的，是他的一項專利發明，就是[暗房的紅色安全燈](../Page/暗房.md "wikilink")\[100\]。

[鏡頭的演進也起了關鍵的作用](../Page/鏡頭.md "wikilink")\[101\]。最早期的達蓋爾相機，裝配的是小口徑的鏡頭，光圈只有f/16\[102\]。大口徑鏡頭的出現，縮短了照片的曝光時間，令拍攝照片更加便利\[103\]。其中，來自[維也納大學的](../Page/維也納大學.md "wikilink")在1840年設計的一款鏡頭，即所謂的，光圈竟達f/3.6，大受歡迎。其中，由[福倫達生產的同類鏡頭尤其著名](../Page/福倫達.md "wikilink")，英國和美國也有公司生產這類鏡頭，由於生產商眾多，因此規格不一，大小不等，但光圈普遍都在f/3至f/6之間\[104\]。

### 早期影樓曝光術

[Photographer-studio-1893.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Photographer-studio-1893.jpg "fig:Photographer-studio-1893.jpg")
雖然[曝光時間大幅縮短](../Page/曝光.md "wikilink")，但曝光時間仍以秒計。假如被攝對象稍有晃動，拍出來的照片也不會清楚。為了獲得清晰影像，攝影師會讓客人坐在椅子上\[105\]，用几乎隱藏的支架固定頭部\[106\]\[107\]，整襟危坐，盡量保持不動。

光源方面，多以自然光為主\[108\]\[109\]，當時的[影樓都盡可能在建築物的頂層開業](../Page/影樓.md "wikilink")\[110\]\[111\]\[112\]。早期的影樓普遍設有向[北的玻璃幕牆](../Page/北.md "wikilink")\[113\]\[114\]，或向[北的窗口](../Page/北.md "wikilink")\[115\]\[116\]（位於[南半球的影樓相反](../Page/南半球.md "wikilink")\[117\]），以漫射光而非直射光拍攝\[118\]。

當年的相機相當笨重，要固定在特製的木架上，木架的高度可調節\[119\]。根據當時的天氣狀況，攝影師決定曝光時\[120\]。拍攝時，攝影師取下鏡頭蓋，曝光開始，攝影師以懷錶計時\[121\]。蓋上鏡頭蓋，曝光完成\[122\]，然後把感光版取出，拿到暗房處理。

早期的攝影師，有不少都是畫家出身\[123\]，由他們拍攝的肖像照片，不難看到有繪畫的影子，特別是半身肖像畫。例如，攝影師會模仿[荷蘭畫家](../Page/荷蘭.md "wikilink")[林布蘭作品的照明手法](../Page/林布蘭.md "wikilink")\[124\]，又會使用油畫布作背景\[125\]。

### 火棉膠攝影法

[Vybaveni.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vybaveni.jpg "fig:Vybaveni.jpg")
，又稱膠棉印相過程，往下可分濕版(濕膠棉印相過程、濕版攝影、濕版火棉膠攝影法），與乾版(乾膠棉印相過程、乾版攝影、乾版火棉膠攝影法)兩種，火棉膠攝影法是1850年代出現的一種攝影方法，它的出現幾乎取代了銀版攝影法。火棉膠是一種具黏性的液體，可黏在光滑的玻璃版上，又可作為[硝酸銀的載體](../Page/硝酸銀.md "wikilink")，令這種感光物料固定在玻璃版上，製成感光版。

在1851年\[126\]\[127\]，英國[雕刻家](../Page/雕刻家.md "wikilink")\[128\]\[129\]\[130\]發表濕版攝影法，卻沒有申請專利\[131\]，因此沒有得到多少財富\[132\]。阿切爾在1857年離世\[133\]\[134\]，死前窮困潦倒\[135\]，他的發明卻惠及世人。

濕版攝影法以玻璃版為負片\[136\]，可用感光紙複製多張照片\[137\]，不只降低了攝影成本\[138\]，還可以把照片寄給親朋好友\[139\]。與後來甚至出現了所謂的「名片攝影」，顧客到影樓拍攝小型照片，然後把照片貼在個人名片上，在社交場合上大派用場\[140\]，人們爭相仿效，成為一種時尚。由於利錢甚豐，大大小小的影樓紛紛冒起，競爭非常激烈。

器材商也趁機推出具有多個鏡頭的特製相機，可以在同一塊玻璃版上拍攝多張小型照片\[141\]。利用這類特製相機，攝影師以相同的成本和工作量，印製出更多的照片，收取更高的費用\[142\]。後來人們開始把目光轉向戶外，到戶外照相，成為新的拍攝業務。於是出現了可摺疊的相機。

#### 從室內到室外

到室外拍攝，需要可摺疊的相機，可伸縮的木製三腳架，還要有便攜的帳篷和用來盛載藥水的箱子，簡直是把整個暗房都搬到室外。因為用濕版攝影法照相，需預先準備好感光版，並在感光版乾透前拍照。感光版並不能長期存放，一旦乾透就不能拍照。儘管如此，早期的攝影師還是用這種技術到室外拍照。

#### 戰爭攝影

早在[克里米亞戰爭爆發前](../Page/克里米亞戰爭.md "wikilink")，已經有攝影師拍攝戰爭。有佚名攝影師運用銀版攝影法拍攝，在1847年拍攝[美墨戰爭](../Page/美墨戰爭.md "wikilink")。後來，[克里米亞戰爭爆發](../Page/克里米亞戰爭.md "wikilink")。

### 相機小型化

1914年，德国“徕兹”显微镜工厂设计师[奥斯卡·巴尔纳克尝试製作使用电影胶片双倍规格的](../Page/奥斯卡·巴尔纳克.md "wikilink")（24×36毫米；135型）相机（电影片规格为18×24毫米），并于1924年开始销售[徕卡相机](../Page/徕卡相机.md "wikilink")。135规格日后成为最为普及的[胶片规格](../Page/胶片.md "wikilink")，它大大缩小相机体积，使得摄影主流转向纪实摄影，并迅速被大众接受。

數位相機技术在20世纪中后期开始在特种领域进行研究，在上世纪末进入民用市场。1995年，[柯达发布了消费型數位相機DC](../Page/柯达.md "wikilink")40，标誌着數位相機民用市场的启动。随着數位技术和[互联网应用的进步](../Page/互联网.md "wikilink")，摄影更深入的融入社会生活，數位音乐播放器，[移动电话等數位化产品开始配备摄影功能](../Page/移动电话.md "wikilink")，拍摄的图片可以用彩信等方式[无线传播](../Page/無線電.md "wikilink")，摄影开始多元化发展。

### [攝影分離派](../Page/攝影分離派小藝廊.md "wikilink")

### 攝影在中國大陸

[Yuanmingyuan_before_the_burning,_Beijing,_6–18_October,_1860.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yuanmingyuan_before_the_burning,_Beijing,_6–18_October,_1860.jpg "fig:Yuanmingyuan_before_the_burning,_Beijing,_6–18_October,_1860.jpg")照片，由[費利斯·比特摄于](../Page/費利斯·比特.md "wikilink")1860年10月6日-18日\]\]

  - 1844年10月，法國攝影師[于勒·埃及爾](../Page/于勒·埃及爾.md "wikilink") (Jules Alphonse
    Eugene Itier)
    作為法國海關總檢察官隨同赴中國進行貿易談判的法國外交使團，乘坐法國「西來納號」三桅戰艦帶著[達蓋爾攝影機抵達](../Page/達蓋爾.md "wikilink")[澳門](../Page/澳門.md "wikilink")，拍下了一批澳門最早的照片。其後，又換乘「阿基米德號」赴[廣州](../Page/廣州.md "wikilink")[黃埔港](../Page/黃埔港.md "wikilink")，拍下了一批中國內地最早的照片，包括現在收藏在[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")[法國攝影博物館的](../Page/法國攝影博物館.md "wikilink")[兩廣總督](../Page/兩廣總督.md "wikilink")[耆英的半身像](../Page/耆英.md "wikilink")。他的照片以銀版相片為主，集中在澳門以及廣州，拍攝數量極少。\[143\]\[144\]\[145\]
  - 1858年，瑞士人[皮埃尔·罗西耶](../Page/皮埃尔·罗西耶.md "wikilink") (Pierre Joseph
    Rossier) 將立體攝影引入香港與廣東，他是首位來到中國的商業攝影師。
  - 1860年，意大利人[費利斯·比特](../Page/費利斯·比特.md "wikilink") (Felice Beato)
    帶來了濕版攝影，他是首位捕獲紫禁城畫面的攝影師。他的活動範圍以香港、廣州、天津、北京為主。
  - 1868年初，英國商業攝影師[約翰·湯姆森](../Page/約翰·湯姆森.md "wikilink") (John Thomson)
    在香港建立攝影室。他多次深入內地旅行，是西方首位廣泛拍攝和傳播中國影像的攝影師。在1870年至1872年间，他沿長江北上，步伐遍及廣州、澳門、汕頭、潮州、廈門、閩江、馬尾、台灣、香港、上海、膠州灣、天津、北京、漢口、宜昌、九江、南京、寧波，行程總計八千公里。\[146\]

[Island_Pagoda,_about_1871,_from_the_album,_Foochow_and_the_River_Min.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Island_Pagoda,_about_1871,_from_the_album,_Foochow_and_the_River_Min.jpg "fig:Island_Pagoda,_about_1871,_from_the_album,_Foochow_and_the_River_Min.jpg")
摄于1871年\]\]

  - 1870年代，香港、上海出現照相館。
  - 1875年，天津第一家照相館“梁時泰照相館”開業。
  - 1892年，北京第一家照相館“豐泰照相館”開業。

### 攝影在台灣

  - 台灣於[日治時期引進照相技術](../Page/日治時期.md "wikilink")，故沿用日本譯名稱[寫真](../Page/寫真.md "wikilink")。而在大街小巷以此為業的店家，稱為[寫真館](../Page/寫真.md "wikilink")。不過1950年代後，漸漸改用中文的[攝影與](../Page/攝影.md "wikilink")[照相館](../Page/照相館.md "wikilink")，直至1980年代，日本娛樂事業開放，寫真一詞才又興盛。

## 实际技术

### 曝光過程

[Playstation_3_box_controller.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Playstation_3_box_controller.jpg "fig:Playstation_3_box_controller.jpg")攝影\]\]

摄影的本质是捕捉光的艺术，所以曝光准确与否就成为了技术层面最核心的问题。

曝光是相机把光（通常是外界影像通过镜头内部的透镜组聚焦后）记录进感光媒体里的过程。光有强有弱，所以通过准确的光圈，快门和感光度的组合而成像。而准确曝光存在不同的光圈、快门和感光度的组合，那正是摄影的艺术所在。大光圈减低景深突出主题，而小光圈增加景深。快的快门凝固精彩的一刻，慢的快门反之，通常慢快门增加一张相的动感，如流水，晚上的车流等等。当用慢快门时，常用三角架固定攝影設備以保图像的清楚。

### 后期制作

照相进行完成后，介质所存留的影像信息必须通过转换而再度为人眼所读取。具体方法依赖于感光手段和介质特性。对于[胶片照相机](../Page/胶片.md "wikilink")，会有[定影](../Page/定影.md "wikilink")，[显影](../Page/显影.md "wikilink")，[放大等化学过程](../Page/放大.md "wikilink")。对于[数码照相机](../Page/数码照相机.md "wikilink")，则需要处理器对数据进行计算，再通过电子设备输出。

数码后期
随着数码相机的广泛使用，使用电脑图片处理软件处理拍摄好的数码文件，并进行二次创作，得到作者想要的图像，数码技术的发展，给摄影带来了质的飞跃。

### 景深 Depth of Field

**景深 Depth of Field**
，即是一張照片中清晰的程度、範圍，以對焦主角為中心，向前、後相對清楚的空間，我們可以簡單的說，景深是一張照片中「清楚」的範圍，而不是模糊的地方。

景深起點（前緣），即是景深計算的開始，從這裡開始清晰，直到景深終點 (後緣) 超束，所以景深大小計算方法，則是 「景深終點 –
景深起點」。\[147\]

## 所用设备

一般来讲，人们使用[可见光照相](../Page/可见光.md "wikilink")，最常用到的是[照相机](../Page/照相机.md "wikilink")。因场景和用途的不同，照相机有着非常多的分类。综合来讲，照相机都要有几个基本的部分以保证曝光过程，这包括：

  - [感光](../Page/感光.md "wikilink")[介质](../Page/介质.md "wikilink")
  - 成像[透镜](../Page/透镜.md "wikilink")
  - [曝光时间控制机构](../Page/曝光.md "wikilink")
  - [膠卷暗盒](../Page/膠卷暗盒.md "wikilink")

有时，人们还会采用[小孔成像的实验设备进行照相](../Page/小孔成像.md "wikilink")，这只需要一个有小孔的暗盒、感光介质和控制光照时间方法。

## 非可见光照相

由于有些介质可以感受可见光之外[电磁波的照射](../Page/电磁波.md "wikilink")，因而相应的照相技术得以开发。最为普及的是[红外线照相](../Page/红外线.md "wikilink")，甚至很多民用照相机不需改装就可进行红外线照相。在普通相机内装入红外感光胶卷，即可进行照相。但是，相应的辐射强度计算还不能足够精确的给出暴光所需时间。类似情况也出现在恒星摄影中。不同[波长的电磁波](../Page/波长.md "wikilink")[辐射都可以由介质保存](../Page/辐射.md "wikilink")，再显现为人眼可读的图片。普通照相是为了记录人们所见的场景，而非可见光照相则显示了人眼所不可能识别的镜像。

## 攝影類型

  - [藝術攝影](../Page/藝術攝影.md "wikilink")
  - [紀實攝影](../Page/紀實攝影.md "wikilink")
  - [新聞攝影](../Page/新聞攝影.md "wikilink")
  - [應用攝影](../Page/應用攝影.md "wikilink")
  - [數碼攝影](../Page/數碼攝影.md "wikilink")
  - [商業攝影](../Page/商業攝影.md "wikilink")
  - [廣告攝影](../Page/廣告攝影.md "wikilink")
  - [公關攝影](../Page/公關攝影.md "wikilink")
  - [技術攝影](../Page/技術攝影.md "wikilink")
  - [黑白攝影](../Page/黑白.md "wikilink")
  - [微距攝影](../Page/微距攝影.md "wikilink")
  - [環景攝影](../Page/環景攝影.md "wikilink")
  - [自然攝影](../Page/自然攝影.md "wikilink")
  - [天文攝影](../Page/天文攝影.md "wikilink")
  - [飛機攝影](../Page/飛機攝影.md "wikilink")
  - [雲海攝影](../Page/雲海攝影.md "wikilink")
  - [空中攝影](../Page/空中攝影.md "wikilink")
  - [水中攝影](../Page/水中攝影.md "wikilink")
  - [風光攝影](../Page/風光攝影.md "wikilink")
  - [街頭攝影](../Page/街頭攝影.md "wikilink")
  - [建築攝影](../Page/建築攝影.md "wikilink")
  - [廢墟攝影](../Page/廢墟攝影.md "wikilink")
  - [靜物攝影](../Page/靜物攝影.md "wikilink")
  - [人物攝影](../Page/人物攝影.md "wikilink")
  - [裸體攝影](../Page/裸體攝影.md "wikilink")
  - [非裸攝影](../Page/非裸攝影.md "wikilink")
  - [魅力攝影](../Page/魅力攝影.md "wikilink")
  - [時裝攝影](../Page/時裝攝影.md "wikilink")
  - [婚紗攝影](../Page/婚紗攝影.md "wikilink")
  - [觀念攝影](../Page/觀念攝影.md "wikilink")
  - [畫意攝影](../Page/畫意攝影.md "wikilink")
  - [旅遊攝影](../Page/旅遊攝影.md "wikilink")
  - [鐵道攝影](../Page/鐵道攝影.md "wikilink")
  - [法醫攝影](../Page/法醫攝影.md "wikilink")
  - [圖庫攝影](../Page/圖庫攝影.md "wikilink")
  - [拼貼攝影](../Page/拼貼攝影.md "wikilink")
  - [家庭攝影](../Page/家庭攝影.md "wikilink")
  - [業餘攝影](../Page/業餘攝影.md "wikilink")
  - [電影攝影](../Page/電影攝影.md "wikilink")
  - [高班生攝影](../Page/高班生攝影.md "wikilink")
  - [數繪攝影](../Page/數繪攝影.md "wikilink")

## 影集

<center>

<File:BattleOfShanghaiBaby.gif>|[中國娃娃](../Page/中國娃娃_\(攝影作品\).md "wikilink")
- [王小亭](../Page/王小亭.md "wikilink") <File:Self> portrait in the darkroom
JPG01.jpg|一個照片在进行最後的化學浴。 <File:Portrait> of Joan Miro, Barcelona 1935
June 13.jpg|胡安·姆羅 <File:Cavalry> camp near Balaklava
1855.3a34625r.jpg|*Cavalry camp near Balaklava* - [Crimean
War](../Page/Crimean_War.md "wikilink")
[File:Roger_Fenton_-_Shadow_of_the_Valley_of_Death.jpg|The](File:Roger_Fenton_-_Shadow_of_the_Valley_of_Death.jpg%7CThe)
Valley of the Shadow of Death -  <File:X-ray> by Wilhelm Röntgen of
Albert von Kölliker's hand -
18960123-01.jpg|[X射線](../Page/X射線.md "wikilink") -
[威廉·倫琴](../Page/威廉·倫琴.md "wikilink") <File:View> from the
Window at Le Gras, Joseph Nicéphore Niépce.jpg|*[View from the Window at
Le Gras](../Page/View_from_the_Window_at_Le_Gras.md "wikilink")*
<File:The> Horse in Motion.jpg| -
[邁布里奇](../Page/埃德沃德·邁布里奇.md "wikilink")
<File:Lange-MigrantMother02.jpg>| -
[多萝西·兰格](../Page/多萝西·兰格.md "wikilink")
<File:NASA-Apollo8-Dec24-Earthrise.jpg> |
[Earthrise](../Page/地出.md "wikilink") -
[威廉·安德斯](../Page/威廉·安德斯.md "wikilink")

</center>

## 注释

## 参考文献

## 延伸閱讀

  - 書籍

<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
  -
## 外部連結

  - [OLYMPUS
    相機](https://web.archive.org/web/20140424094330/http://www.olympus.com.tw/zh/)
  - [萊卡相機](http://www.leica-store.hk/tc/news.php)
  - [Sony相機](http://store.sony.com.tw/category/pi-dsc)
  - [佳能相機](http://www.canon.com.tw/product/icp/index.asp)
  - [尼康相機](http://www.coolpix.com.tw/home)
  - [什麼是濕版攝影？](http://www.mkhowetplate.com/ws/mkhoandwp/whatwp.html?lang=zh)

## 参见

  - [攝影术](../Page/攝影术.md "wikilink")
  - [攝影史](../Page/攝影史.md "wikilink")
  - [攝影師](../Page/攝影師.md "wikilink")
  - [攝影記者](../Page/攝影記者.md "wikilink")
  - [攝影器材](../Page/攝影器材.md "wikilink")
  - [超焦距](../Page/超焦距.md "wikilink")
  - [焦距轉換率](../Page/焦距轉換率.md "wikilink")
  - [攝影構圖](../Page/攝影構圖.md "wikilink")
  - [特寫](../Page/特寫.md "wikilink")
  - [蒙太奇](../Page/蒙太奇.md "wikilink")
  - [電影膠片](../Page/電影膠片.md "wikilink")
  - [攝星鏡](../Page/攝星鏡.md "wikilink")
  - [食品摄影](../Page/食品摄影.md "wikilink")

{{-}}

[摄影](../Category/摄影.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.

5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.
36.
37.
38.
39.
40.
41.
42.
43.
44.
45. [About Daguerreotypes - Art Gallery of South
    Australia](http://www.artgallery.sa.gov.au/noye/Dags/Dag_main.htm)

46.
47.
48.
49.
50.
51.
52.
53.
54.
55.
56.
57.
58.
59.
60.
61.
62.
63.
64.
65.
66.
67.
68.
69.
70.
71.
72.
73.
74.
75.
76.
77.
78.
79.
80.
81.
82.
83.
84.
85.
86.
87.
88.
89.
90.
91.
92. [估值107萬元
    全球首張照片](https://life.mingpao.com/cfm/dailynews3b.cfm?File=20080508/nalgz/gzc2.txt)

93.
94.
95.
96.
97.
98.
99.
100.
101.
102.
103.
104. [Petzval Portrait Lenses and Their
     History](http://antiquecameras.net/petzvallens.html)

105.
106.
107. [The Headrest - Art Gallery of South
     Australia](http://www.artgallery.sa.gov.au/noye/Misc/Headrest.htm)

108.
109.
110.
111. [Highlight Studios](http://highlight-studios.com/)

112. [上海灘老影樓
     滄桑堪追憶](http://big5.china.com.cn/culture/txt/2007-04/16/content_8123684_2.htm)

113.
114. [studio photography: Information from
     Answers.com](http://www.answers.com/topic/studio-photography)

115.
116.
117.
118.
119.
120.
121.
122.
123.
124.
125.
126.
127. [英窮雕刻家發明濕版攝影](http://news.sina.com.hk/news/20100925/-1-1864882/1.html?rtext)

128.
129.
130.
131.
132.
133.
134.
135.
136.
137.
138.
139.
140.
141.
142.
143. [于勒‧埃及爾：將攝影術傳入中國第一人](http://www.cphoto.com.cn/cn/yingxiang/guancha/2008-10/aijier0810.html)


144. [攝影術傳入中國澳門最早](http://www.macaodaily.com/html/2009-05/23/content_321080.htm)


145. [澳法博物館合辦攝影術展，世界首部相機澳門最早銀版相珍貴現身](http://www.macaumuseum.gov.mo/htmls/globaltop/chi_top_news.htm)


146. China Through the Lens of John Thomson 1868 -1872, River Books
     2010.

147.